% !TeX root = ../main.tex
\chapter{总结和未来工作}
\label{cha:conclusion}
\section{研究结论}
本文通过两次用户实验和一次数据模拟，最终完成了一项能够让用户在桌面上进行文本输入的技术。现在将文章中得到的结论总结如下：
\begin{itemize}
    \item 用户在桌面上十指输入行为十分类似于触摸屏，落点分布整体符合QWERTY布局，两手间有一定距离，并且不同行的按键存在一定弧度。但是，因为双手活动范围更大，导致拟合出的按键也更大；
    \item 绝对模型、半键盘相对模型、全键盘相对模型这三种点击模型都能够较好的拟合用户在桌面上的点击规律。总体上来看半键盘相对模型预测准确率最高，并且考虑的是相对位置变化，相比绝对模型更加鲁棒；
    \item 用户在桌面上输入单词的速度和准确率都能够达到很高的水平，基本和触摸屏上速度相当，这验证了桌面等平面作为输入平面的可能性。同时说明了只要能够完整捕捉到点击信息并辅以合适的推理算法，用户可以在任何平面上进行高效地输入，而不是仅仅局限在触摸屏上
    \item 本工作表明在同时输入单词和字符时，用户的输入速度可能会由于模式的切换而受到一定的影响
\end{itemize}

\section{讨论}
根据调研，本工作是第一个实现了在不显示键盘的情况下，仅凭借手机的传感信号和用户十指输入的肌肉记忆，能够在任意桌面上进行输入的技术。尽管本项研究基于iPhone 11，但是信号的处理和算法等可以扩展到任意具备相应传感功能的手机和其他智能设备上，具有广泛的迁移空间。本输入技术不仅具备诸多优势，也为未来各种场景下的输入提供了广泛的扩展空间。本文将在此节中作出讨论。

首先，本技术的交互模式在新颖的同时保持了简单易用性。整体上输入方式类似于物理键盘，用户能够较容易将自己的肌肉记忆迁移过来。同时，技术满足便携性的要求，用户只需要借助手机和任何一张桌面，无需随身携带任何其他的设备。这些优势能够充分满足移动办公的需求。

其次，本文的技术能够应用到各种间接输入的场景中，尽管本文的实验将手机屏幕作为显示区域，但是显示的部分完全可以摆脱屏幕限制。将手机只作为接受传感信息的通道，输入内容能够显示在AR或VR眼镜中、智能电视上等等。本文的技术比目前在这些设备上输入的方式更加高效方便。

另外，技术同时结合了单词输入和字符输入的功能，并且十分方便切换，大大地拓宽了用户的使用场景。尽管目前的字符级别输入还不够高效，但是如果借助更大的显示区域和进行更高效的设计，字符输入效率能够得到进一步的提升。

本文较好解决了第~\ref{cha:intro}中提到的在智能设备上输入的部分问题，包括误触和点击不准确。不同于在触摸屏上输入容易造成误触，在使用本文提出的技术时，用户可以像在物理键盘上输入一样自由的将手放置在桌面上，而不会误识别成点击。这解决了用户输入过程中疲劳的问题，而且用户的使用体验更贴近使用物理键盘。同时，用户使用的是十指进行输入，输入区域较大，和在手机和平板等移动设备上相比较，点击的更加准确，不同的按键能够更容易进行区分。但是由于场景限制，触觉反馈则无法做到提升。纠错能力目前效果良好，但仍然能够进一步进行改进。


\section{未来工作}
尽管本工作具有如上所述的诸多优势，但是目前的研究内容仍有一些局限性，可以做进一步扩展以作为未来工作。

首先，目前点击识别是按照声音的响度进行判断，可能会受到外界说话声等影响，限制了本项技术需要在较为安静处使用。使用音频处理的方法进行滤波，能够克服环境噪音的干扰，扩大使用的范围。

其次，现有工作已经证明了使用深度学习能够高效识别人的手势\cite{MolchanovGKK15}。在本工作的基础上收集更多的用户数据，利用深度图像作为输入，不仅能够更好的做到用户手部的追踪，实现更精准的点击位置识别，还可以加入更多更复杂的手势提升用户体验。捕捉用户手部的运动进行学习，能够针对不同用户的输入习惯设计更加个性化的算法。

另外，现在的单词级别纠错算法较为简单，只考虑了单词长度和用户点击数目相同的情况，对于用户多输入或者漏输入的情况缺乏考虑。相比于触摸屏上的十指盲打，第一个单词为目标单词的准确率还有所差距，并且使用的词库处于较小的水平。此外，目前的输入方式需要用户手臂悬空，容易造成疲劳，如果能够将双手放下来进行输入则更自然舒适。

在克服了这些局限性后，本输入技术能够更好的满足用户的需求，真正走进日常生活的使用范畴。

\section{全文总结}
本文基于手机的声音、深度摄像头多种传感器，实现了一个能够在任何桌面上进行单词和字符级别输入的技术。全文首先从落点分布、按键大小等方面系统研究了用户在桌面上输入的习惯。其次，基于数据模拟探究了不同输入纠错算法的效果。然后，文章介绍了整个系统的设计，包括如何进行字符输入及不同模式间的切换。同时，用户在单词、字符、混合三种输入模式都进行了评测，结果表明输入速度和准确性都取得了较好效果。最后，本文讨论了本输入技术的优势和未来的使用范畴，并指出了进一步的工作方向。